\graphicspath{{img/4pts2dist/}}
 
\chapter{চার-বিন্দু দুই-দূরত্ব}
\begin{chapquote}{What is it like to be a blind mathematician?\vspace{-2em}\flushright Alon Amit}
    As mathematicians, we are all blind. We can’t see seven-dimensional spaces, large cardinals, arithmetic lattices or cyclotomic fields. We do what we can with the brains we have, finding visual models and metaphors.  
\end{chapquote}  


\vspace{-1em}


\section{একটি সাদামাটা প্রবলেম}
\firstword{জ্যা}{মিতি} শিখতে গেলে আমরা প্রথমেই শিখি বিন্দু ও রেখার ব্যাপারে। এই দুটি জিনিস মিলিয়ে আমরা পাই দূরত্বের ধারণা। তারপর আমরা অন্যান্য বিষয় শিখা শুরু করি -- ত্রিভুজ, চতুর্ভুজ, কোণ ইত্যাদি ব্যবহার করে অনেক সুন্দর চিত্র আঁকি এবং বিচিত্র সমস্যা সমাধান করি। কিন্তু আজকে আমরা একটি প্রবলেম দেখব, যেখানে এত কিছু লাগে না। কেবল বিন্দু ও দূরত্ব নিয়েই আমাদের খেলা!


\begin{diybox}
	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		বলো দেখি, এগুলো কিসের চিত্র?
	\end{minipage}	
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\fig{1}{Fig_1}{}
	\end{minipage}
\end{diybox}

তোমরা নিশ্চয় হাসছ। এগুলো ত্রিভুজ! একটি সমবাহু, একটি সমদ্বিবাহু এবং একটি বিষমবাহু। একটু দাঁড়াও, আমরা এই সহজ বিষয়গুলো থেকেই একটি মজার প্রবলেম বের করছি। 


\begin{ttip}
	শুধু একটি ত্রিভুজের চিত্র দিয়েও এখানে শুরু করা যেতে পারে। এই যে একটি ত্রিভুজকে আমরা তিন বিন্দু ও তিন দূরত্ব হিসেবে চিন্তা করতে পারি - এ বিষয়টি খুবই গুরুত্বপূর্ণ! এভাবে চিন্তা করলে কোণ, কেন্দ্র ইত্যাদি নিয়ে আমাদের মাথা ঘামাতে হবে না। সেই বিষয়টি সবাইকে বোঝানোর পর বিভিন্ন ধরনের ত্রিভুজে যেতে পারো।
\end{ttip}

সমবাহু, সমদ্বিবাহু, বিষমবাহু -- এই শব্দগুলো ত্রিভুজের কোন বৈশিষ্ট্য থেকে আসছে? হ্যাঁ, আমরা ত্রিভুজের শীর্ষগুলোর মাঝের দূরত্ব অনুযায়ী ত্রিভুজগুলোকে আলাদা করছি। যদি তিন শীর্ষের মাঝের তিনটি দূরত্বই ভিন্ন হয়, তাহলে ত্রিভুজটি বিষমবাহু। এবং তিনটি দূরত্বই সমান হলে সেটি সমবাহু।


\begin{diybox}
	ত্রিভুজটি সমদ্বিবাহু কখন হয়? 
\end{diybox}

যদি দুটি বাহু সমান এবং অন্যটি ভিন্ন হয়, তখনই ত্রিভুজটি সমদ্বিবাহু। অর্থাৎ, দুটি দূরত্ব সমান এবং অন্যটি ভিন্ন হলে! আমরা অন্যভাবে বলতে পারি, যদি তিনটি বিন্দুর মাঝে দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকে, তাহলে তারা একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ তৈরি করে। 

\vspace{-1em}

\begin{diybox}
	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		আচ্ছা, কত প্রকারের সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ আঁকা সম্ভব?
	\end{minipage}	
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\fig{.8}{Fig_2}{কয়েকটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ}
	\end{minipage}
\end{diybox}



\vspace{-1.5em}

সবগুলো আঁকা শুরু করলে শেষ করা যাবে না! হ্যাঁ, আমরা অসীম প্রকারের সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ আঁকতে পারব -- কেননা $0^\circ$ থেকে $180^\circ$ এর মাঝে যেকোনো কোণ নিয়ে সেটিকে শীর্ষের কোণ ধরলেই একটি নতুন সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ পাওয়া যাবে! ($60^\circ$ বাদে) এবং এই interval এ অসীম সংখ্যক সংখ্যা আছে! এটি হয়তো অত আজব মনে হচ্ছে না, কিন্তু একটু চিন্তা করে দেখো--

\begin{diybox}
	সমবাহু ত্রিভুজ কত প্রকারের আঁকা সম্ভব?
\end{diybox}

কেবল একটি! আমরা একটি সমবাহু ত্রিভুজ আঁকলে সেটি দুনিয়ার অন্য সব সমবাহু ত্রিভুজের সদৃশ হবে\footnote{হ্যাঁ, ক্রিস্টালের ভেতরে পরমাণুরমাঝের ত্রিভুজটি থেকে মিসরের পিরামিডের ওপরে আঁকা ত্রিভুজটি -- সবই তার সদৃশ হবে!}! তাহলে আমরা তিনটি বিন্দু আঁকলে, তাদের মাঝে একটি ভিন্ন দূরত্ব কেবল একভাবেই থাকতে পারে। কিন্তু তাদের মাঝে দুটি কিংবা তিনটি ভিন্ন দূরত্ব থাকার অসীম উপায় আছে! 

\begin{diversion}
	আমরা ত্রিভুজের শ্রেণিবিভাগ আরেকভাবে করে থাকি -- কোণের মাধ্যমে। আর চতুর্ভুজের শ্রেণিভাগ? প্রথম দেখায় মনে হয় সেটি সামন্তরাল বাহুর মাধ্যমে, কিন্তু আসলে সেগুলোও কোণের বিবরণ দেয় (অন্তত কোনো কোণগুলো সমান)। আসলে কোণের বিষয়টি জ্যামিতির মধ্যে অনেক বেসিক। আমরা যেকোনো ভেক্টরের সিস্টেম (Vector Space) এ দৈর্ঘ্য বা দূরত্বের সংজ্ঞা বদলে দিলে সেখানে কোণেরও নতুন সংজ্ঞা তৈরি হয়! এটি আসলে Abstract Algebra এর বিষয়; আরও জানতে Inner Product Space সম্পর্কে পড়ে দেখতে পারো। 
\end{diversion}
	
এখন হয়তো আমাদের মজার প্রবলেমটি আন্দাজ করতে পারছ। সাস্পেন্স না বারিয়ে সেই প্রবলেমেই যাই।

\vspace{-1em}


\begin{diybox}
	তলের ওপর চারটি বিন্দু আমরা কয়ভাবে আঁকতে পারব, যেন তাদের মাঝে কেবল দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকে? 
\end{diybox}



\begin{minipage}{.58\textwidth}
	চলো প্রবলেমটা নিয়ে আমরা আরেকটু ঘেঁটে দেখি। আমরা তলের ওপর চারটি বিন্দু এঁকে দেখি।
\end{minipage}	
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\fig{.5}{Fig_3}{চারটি বিন্দু}
\end{minipage}		
\vspace{-.5em}
\begin{ttip}
	এখানের চারটি বিন্দু যেকোনো জায়গায় থাকতে পারে! এমনকি তোমার বোর্ডের বাইরে কিংবা বিল্ডিংটির ছাদের চার কোনায়। তাদের কেবল একই তলে অবস্থিত হতে হবে।
\end{ttip}
এখানে আমরা যদি সব সম্ভাব্য বিন্দুর জোড়া নিয়ে তাদের মাঝে দূরত্ব মাপি, আমরা ছয়টি ভিন্ন সংখ্যা পাব। আমাদের কাজ হচ্ছে সেই ছয়টিকে মাত্র দুটি ভিন্ন দূরত্বে নামিয়ে আনা! সেটি করার জন্য একটি ভালো চিত্র কী হতে পারে?
\begin{minipage}{.58\textwidth}
	এখানের চিত্রটি কেমন? এখানে আমরা চারটি বিন্দুকে বর্গের চার শীর্ষে বসিয়েছি। এখান থেকে আমরা যেকোনো দুটি বিন্দু নিলে, কত প্রকারের দূরত্ব সম্ভব? 
\end{minipage}	
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\fig{.625}{Fig_4}{বর্গের চার শীর্ষে চারটি বিন্দু}
\end{minipage}	

\begin{diybox}
	একটু চিন্তা করে দেখ, এখানে কয়টি ভিন্ন দূরত্ব আছে? দরকার হলে তুমি স্কেল দিয়ে মাপা শুরু করতে পারো!
\end{diybox}
%
হ্যাঁ, এখানে আসলেই কেবল দুটি ভিন্ন দূরত্ব আছে। একটি দূরত্ব হলো বর্গের বাহু এবং অন্যটি বর্গের কর্ণ। তাহলে আমরা চার বিন্দুর মাঝে দুই দূরত্ব পাওয়ার একটি উপায় আবিষ্কার করলাম!
%
	\fig{.3}{Fig_5}{বর্গে দুটি দূরত্ব}
%
\begin{diybox}
	এখন তোমার কাজ হলো অন্য উপায়গুলো এঁকে বের করা। তার জন্য আগের পৃষ্ঠাটি খালি রাখা হয়েছে। সেটি আঁকিবুঁকি করে ভরিয়ে ফেলো!
\end{diybox}


\includepdf{img/blank_page_even.pdf}
\newpage

\section{কিছু প্রশ্ন}

এই পর্যায়ে নিশ্চয় তোমার কিছু প্রশ্ন আছে। সেটা খুবই ভালো! যেকোনো প্রবলেম নিয়ে ভালোমতো চিন্তা করা শুরু করলে মনে প্রশ্ন জাগাটাই স্বাভাবিক। তাই কিছু কমন প্রশ্নের উত্তর এখানে দেওয়া হলো।

\begin{ttip}
	এই প্রশ্নগুলো লেকচারের মতো বলে দিয়ো না! ছাত্রছাত্রীরা নিজেই এই প্রশ্নগুলো করবে। তাদের প্রশ্ন থেকেই বুঝতে পারবে, তারা কী কী বুঝতে পেরেছে এবং কী নিয়ে তাদের কনফিউশন আছে। তারা যদি নিচের কোনো প্রশ্নই না করে, তাহলে তাদেরকে প্রবলেমটি আরও ভালো করে বোঝতে হবে! 
\end{ttip}

\begin{impbox}
	নিচের চিত্রটি কি নতুন একটি উপায়?
\end{impbox}

\vspace{-2em}

\begin{minipage}{.65\textwidth}
	এখানে আমরা বর্গটি নিয়ে সেটি ঘুরিয়ে দিয়েছি। কিন্তু এটি কিন্তু তাও একটি বর্গই রয়ে গেছে! অর্থাৎ এটি আমাদের প্রথম বর্গটির সদৃশ। তাই আমরা এটিকে নতুন উপায় হিসেবে গুনব না। তুমি একটি উপায় নিয়ে সেটি বড় করলে বা ঘুরিয়ে দেখলে সেটি নতুন উপায় হবে না। 
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\begin{flushright}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_6.pdf}
			\caption{ঘোরানো বর্গ}
		\end{figure}
	\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace{-1em}

\begin{impbox}
	আমরা একটি বিন্দু আরেকটির ওপর বসিয়ে দিতে পারি! তাহলে যেকোনো সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ কাজ করবে!
\end{impbox}


হ্যাঁ, আমরা দুটি বিন্দু একই জায়গায় আঁকলে প্রবলেমটি আরও সহজ হবে। কিন্তু তাহলে প্রবলেমটিই বদলে যাচ্ছে! আমরা চারটির বদলে তিনটি বিন্দু নিয়ে প্রশ্ন করছি। এমন প্রশ্ন করা অনেক সময় কাজে লাগে। যেমন এখানে আমি প্রবলেমটি বোঝানোর জন্য তিনটি বিন্দু দিয়েই শুরু করেছিলাম। কিন্তু আমাদের মূল প্রবলেম চারটি বিন্দু নিয়ে, তাই আমরা একটি বিন্দু আরেকটির ওপর বসাতে পারব না।

\begin{diversion}
	এবং আমরা দুটি বিন্দু একই জায়গায় আঁকলে কিন্তু তাদের মাঝখানে শূন্য দূরত্বটি গুনতে হবে! তাহলে আমাদের একটি সমবাহু ত্রিভুজ লাগবে, সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ না।
\end{diversion}

\begin{impbox}
	তো আমরা কি শুধু বিভিন্ন ধরনের চতুর্ভুজ আঁকব? 
\end{impbox}

আমরা সেটি বলিনি! তোমাকে তলের ওপর চারটি বিন্দু বসাতে হবে - তারা চতুর্ভুজ নাও হতে পারে। তুমি চিত্রটিকে চতুর্ভুজ হিসেবে চিন্তা না করে কিছু বিন্দু ও তাদের মাঝের দূরত্ব হিসেবে চিন্তা করো! 

\begin{impbox}
	আমরা কি চারটি বিন্দুর মাঝে কেবল একটি দূরত্ব আনতে পারি? 
\end{impbox}


হ্যাঁ তা অবশ্যই সম্ভব। প্রথমে তিনটি বিন্দু দিয়ে একটি সমবাহু ত্রিভুজ বানাতে হবে, তারপর চতুর্থ বিন্দুটি তাদের ঠিক ওপর বসিয়ে দেবে!

কিন্তু তাহলে আমাদের ত্রিমাত্রিক চিত্র আঁকতে হবে! আমাদের লক্ষ হচ্ছে একই তলের ওপর চারটি বিন্দু আঁকা। সেই ক্ষেত্রে কেবল একটি দূরত্ব আনা সম্ভব নয়। 
	

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.3\textwidth]{Fig_7.pdf}
		\caption{পিরামিড}
	\end{center}
\end{figure}



\begin{diversion}
	ত্রিমাত্রিক চিত্রটি আসলেই মজাদার, কিন্তু সেক্ষেত্রে আমরা চারটি বিন্দুর মাঝে দুটি দূরত্ব অসীম সংখ্যক উপায়ে আনতে পারি! একটু চিন্তা করে দেখ, কীভাবে করা যেতে পারে? আমরা যদি আরও মাত্রা যোগ করি, তাহলে কী হবে? হ্যাঁ, বাস্তবে চার মাত্রা আঁকা সম্ভব নয়, কিন্তু গণিত দিয়ে তা সহজেই সম্ভব!
\end{diversion}

\begin{impbox}
	প্রবলেমটির অসীম সংখক সমাধান আছে! যেকোনো আয়তক্ষেত্রই কাজ করে! 
\end{impbox}
%
%\vspace{-1em}
%
না। খেয়াল করে দেখ, সাধারণ আয়তক্ষেত্রের জন্য আমরা তিনটি ভিন্ন দূরত্ব পাব। এই প্রবলেমের অসীম সংখ্যক সমাধান নেই, তা আমরা নিশ্চিত করতে পারি। সে জন্যই প্রবলেমটি এত মজাদার! 
%
\begin{impbox}
	আমি কোনো উপায়ই খুঁজে পাচ্ছি না! কীভাবে শুরু করা যায়? 
\end{impbox}
%
%\vspace{-1em}
%
সমস্যা নেই, হুট করে এমন কিছু করার উপায় খুঁজে পাওয়া আসলে সহজ কাজ নয়। চিন্তা করো, আমরা চাচ্ছি চারটি বিন্দু বসাতে যেন তাদের মাঝে অত বেশি ভিন্ন দূরত্ব না থাকে। তাহলে আমাদের উচিত তিনটি বিন্দু নিয়ে শুরু করা, যাদের মাঝে ভিন্ন দূরত্বের সংখ্যা যতটা সম্ভব কম হয়। সেটি কীভাবে করতে পারি? আমরা একটি সমবাহু ত্রিভুজ আঁকব এবং তারপর চতুর্থ বিন্দুটি বসানোর চেষ্টা করব!


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.3\textwidth]{Fig_8.pdf}
		\caption{সমবাহু ত্রিভুজ ও একটি বিন্দু}
	\end{center}
\end{figure}
%
%
%\vspace{-1em}

অন্য একটি আইডিয়া হতে পারে এমন - আমরা দূরত্বের সংখ্যা কমাতে একটি বিন্দু নেব, যেটি থেকে অন্য তিনটি বিন্দুই সমান দূরত্বে। 

\vspace{1em}

\begin{diybox}
	একটি বিন্দু থেকে সমান দূরত্বের বিন্দুগুলোকে আমরা কী বলি?
\end{diybox}

\vspace{1em}

হ্যাঁ, সেটি একটি বৃত্ত হয়! তাহলে আমাদের একটি বিন্দু হবে বৃত্তের কেন্দ্র, এবং বাকি তিনটি বৃত্তের ওপর অবস্থান করবে। এভাবে কি কিছু উপায় খুঁজে বের করতে পারবে? 

আর কোনো কথা নেই। এখন তোমার কাজ শুধু আঁকিবুঁকি করে যতগুলো সম্ভব উপায় খুঁজে বের করা। অন্তত পনেরো মিনিট সময় নিয়ে নিজে নিজে চেষ্টা করো। তার সুবিধার্থে আরেকটি খালি পাতা দেওয়া হলো। দুটি নতুন উপায় খুঁজে বের করার আগে প্লিজ পাতা ওল্টাবে না!

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

\section{আঁকার কত উপায়!}

তুমি নিশ্চয় অনেক চেষ্টা করেছ যতগুলো উপায় সম্ভব বের করার। তুমি কি সবগুলো পেয়েছ? চলো দেখা যাক, কী কী উপায়ে তলের ওপর দুটি দূরত্বে চারটি বিন্দু বসানো যায়! আমরা একটি উপায় আগেই দেখেছি:

\figl{.3}{Fig_5}{বর্গের চার বিন্দু}{4pts-conf1}

আগেই বলেছি, একটি আইডিয়া হচ্ছে একটি সমবাহু ত্রিভুজ দিয়ে শুরু করে চতুর্থ বিন্দুটি বসানো। কিন্তু সমস্যা হলো, চতুর্থ বিন্দুটি আরও তিনটি নতুন দূরত্ব যোগ করছে! আমরা চেষ্টা করতে পারি, যেন সেই তিনটি দূরত্বই সমান হয়। 

\begin{diybox}
	আমরা কি বাকি বিন্দুটি ত্রিভুজের তিন শীর্ষ থেকে সমান দূরত্বে রাখতে পারব? 
\end{diybox}

\figl{.4}{Fig_9}{সমবাহু ত্রিভুজ ও তার কেন্দ্র}{4pts-conf2}

হ্যাঁ, আমাদের ত্রিভুজের কেন্দ্রটি নিলেই সেটি তিন শীর্ষ থেকে সমান দূরত্বে থাকবে! তাহলে আমরা নতুন একটি উপায় পেয়ে গেলাম! 

\begin{diversion}
	তুমি প্রশ্ন করতে পারো, এখানে আমরা কোন কেন্দ্রের কথা বলছি? উত্তর হলো -- সবগুলোই! অন্তঃকেন্দ্র, লম্বকেন্দ্র, মধ্যমা, পরিকেন্দ্র; সমবাহু ত্রিভুজে সব একই বিন্দুতে পড়ে। 
\end{diversion}

যেখানে একটি সমবাহু ত্রিভুজ কাজ করেছে, কয়েকটি ত্রিভুজ আরও ভালো কাজ করতে পারে! আমরা দুটি সমবাহু ত্রিভুজ একসঙ্গে লাগিয়ে আরেকটি উপায় বের করতে পারি। 

\figl{.5}{Fig_10}{সমবাহু ত্রিভুজ থেকে রম্বস}{4pts-conf3}

আমাদের আরেকটি আইডিয়া ছিল বৃত্ত ব্যবহার করা। সেটির সঙ্গে কি সমবাহু ত্রিভুজের আইডিয়াটি মেলানো যায়?

\begin{diybox}
	চিন্তা করে দেখ, কীভাবে বৃত্ত এবং সমবাহু ত্রিভুজ একসঙ্গে ব্যবহার করা যায়? 
\end{diybox}

আমরা বৃত্তটি আঁকলেই চার বিন্দুর একটি পেয়ে যাচ্ছি (কেন্দ্রটি)। এখন আমাদের বাকি তিনটি বিন্দু বসাতে হবে। আমরা সেই তিনটি দিয়ে একটি সমবাহু ত্রিভুজ আঁকতে পারি-- কিন্তু সেটি তো চিত্র \ref{4pts-conf2} এর উপায়টি হয়ে গেলো! এর চেয়ে চলো, আমরা দুটি বিন্দু দিয়ে কেন্দ্রের সঙ্গে সমবাহু ত্রিভুজ বানাই।

\figl{.36}{Fig_11}{বৃত্তসহ সমবাহু ত্রিভুজ}{4pts-conf4}

\vspace{-1em}

এখন আমাদের চতুর্থ বিন্দুটি বসাতে হবে। খেয়াল করো, আমরা যদি সেটি বৃত্তের ওপর বসাই, তাহলে আমাদের চারটি দূরত্ব সমান হয়েই যাচ্ছে। এখন আমাদের কাজ হলো বাকি দুটো দূরত্ব সমান রাখা। সেটি করার দুটি উপায় আছে। 

\figl{.8}{Fig_12}{সমবাহু ও বৃত্তের ম্যাজিক}{4pts-conf5}

%\vspace{1em}

\begin{diversion}
	এখানে আমাদের এমন একটি বিন্দু প্রয়োজন ছিল, যেটি বৃত্তের ওপরের বাকি দুই বিন্দুগুলো থেকে সমান দূরত্বে। দুটি নির্দিষ্ট বিন্দু থেকে সমান দূরত্বের বিন্দুগুলো কী তৈরি করে? হ্যাঁ, সমান দূরত্বের বিন্দুগুলোর সমষ্টিকে আমরা বলি লম্ব সমদ্বিখণ্ডক! তাই বের করা নতুন দুই উপায় হলো লম্ব সমদ্বিখণ্ডক ও বৃত্তের দুই ছেদবিন্দু।  
\end{diversion}

\vspace{1em}

আর কোনো উপায় কি আছে? এই পর্যায়ে আগানো কিছুটা কঠিন। আমরা হয়তো প্রমাণ করার চেষ্টা করতে পারি যে ওপরের উপায়গুলোই সব সম্ভাব্য উপায়। তাহলে হয়তো আমরা সমাধান পেয়ে যাবো, কিংবা প্রমাণের কোনো ফাঁকের মাঝে নতুন উপায় খুঁজে পাব! কিন্তু এখানে প্রমাণে যাওয়ার আগে আমরা আরেকটি আইডিয়া নিয়ে ঘেঁটে দেখতে পারি। 

\begin{ttip}
	এই পর্যায়ে তুমি প্রমাণে চলে গেলে সমস্যা নেই - প্রমাণের মাধ্যমেও আমরা শেষ উপায়টি খুঁজে পেতে পারি। কিন্তু যদি কোনো  ছাত্র সবগুলো উপায়ই খুঁজে বের করে ফেলে, তার কষ্টের ফসল হিসেবে প্রমাণে যাওয়ার আগেই উপায়গুলো দেখানো উচিত।
\end{ttip}

	আমাদের প্রথম উপায়টি ছিল একটি বর্গ। সেই বর্গটি একটু নেড়েচেড়ে কি নতুন কোনো উপায় পাওয়া যাবে? 

\begin{minipage}{.45\textwidth}
	হ্যাঁ, আমরা কেবল বর্গটি বড়-ছোট করে বা ঘুরিয়ে নতুন উপায় পাব না। কিন্তু যদি আমরা তার বাহু নিয়ে তাদের নড়িয়ে দিই?
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{figure}[H]
		\begin{flushright}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{Fig_13.pdf}
			\caption{বর্গ থেকে ট্রাপিজিয়াম}
		\end{flushright}
	\end{figure}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	এভাবে আমরা একটি ট্রাপিজিয়াম পাব। সেই ট্রাপিজিয়ামে কি মাত্র দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকতে পারে? তা দেখতে কেমন হবে?
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=.7\textwidth]{Fig_14_0.pdf}
			\caption{দুটি দূরত্বের ট্রাপিজিয়াম}
		\end{center}
	\end{figure}
\end{minipage}


কিন্তু এমন ট্রাপিজিয়াম কী আসলে তলের ওপর আঁকা সম্ভব? খেয়াল করো, বাকি উপায়গুলো 	যে সম্ভব তা আমরা সহজেই প্রমাণ করতে পারি। আমরা তো তাদের অঙ্কনের ধাপগুলো দিয়েই দিয়েছি! কিন্তু এই শেষ উপায়, এই ট্রাপিজিয়াম কীভাবে আঁকা যায়?

আচ্ছা, আমরা আরেকটি প্রশ্নের কথা চিন্তা করতে পারি। আমরা চারটি বিন্দু বসাতে চাচ্ছি দুটি ভিন্ন দূরত্ব বসিয়ে রেখে। কিন্তু আমরা কি এমন constraint মেনে পাঁচটি বিন্দু বসাতে পারব?
%
%\vspace{-1em}
%
\begin{diybox}
	পাঁচটি বিন্দু আঁকার চেষ্টা করো, যেন তাদের মাঝে মাত্র দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকে। 
\end{diybox}
%
এই চিত্র তোমরা সবাই দেখেছো - এটি একটি তারা! 
\vspace{-1em}
\fig{.4}{Fig_15}{তারা}
\vspace{-1em}
আর তারার একটি বিন্দু মুছে দিলেই আমরা আমাদের চার বিন্দুর ট্রাপিজিয়াম পেয়ে যাব! 
\figl{.4}{Fig_16}{পেয়ে গেলাম আমাদের ট্রাপিজিয়াম}{4pts-conf6}
%
\begin{diversion}
	প্রমাণ করার একটি উপায় হলো অন্তর্বর্তী মান উপপাদ্য (Intermediate Value Theorem)। আমরা ট্রাপিজিয়ামের তিনটি বাহু সমান রেখে চতুর্থ বাহুটি বড়-ছোট করতে পারি। তাহলে কর্ণের দৈর্ঘ্যও বদলে যাবে! সেটি আমরা একটি continuous function -এর মাধ্যমে প্রকাশ করতে পারব। শূন্য থেকে (বা বর্গ থেকে) শুরু করলে চতুর্থ বাহুটি কর্ণের চেয়ে অনেক ছোট। কিন্তু ট্রাপিজিয়ামের কোণটি $180^\circ$ -এর কাছাকাছি এলে সেই চতুর্থ বাহুটি কর্ণদ্বয়ের চেয়েও বড় হয়ে যাবে! অর্থাৎ মাঝামাঝি কোনো পর্যায়ে বাহুটি কর্ণগুলোর সমান ছিল! 
\end{diversion}

আমরা দুই দূরত্বে চারটি বিন্দু বসানোর বেশ কয়েকটি উপায় খুঁজে পেয়েছি। এগুলোই কি সকল সম্ভাব্য উপায়? তা বের করার একটিই উপায় আছে - একটি প্রমাণ তৈরি করা। সেটি কীভাবে করা যায়?

\vspace{2em}

\begin{diybox}
	প্রমাণ করো, তলের ওপর দুটি ভিন্ন দূরত্ব বজায় রেখে চারটি বিন্দু কেবল ওপরের কয়েক উপায়ে আঁকা সম্ভব। 
\end{diybox}

\newpage\section{সমাধানের সাগর পাড়ি}

আমাদের সমাধান প্রায় শেষ! মাত্র একটি প্রমাণ বাকি। কিন্তু সেই প্রমাণটি উদ্ধার করাই আসলে সমাধানের সবচেয়ে কঠিন ধাপ। সাধারণত, যেকোনো গাণিতিক প্রবলেমেই প্রমাণটি খুঁজে বের করা সবচেয়ে কঠিন কাজ। তার কারণটি বোঝানোর জন্য আমার একটি পছন্দের মেটাফোর আছে-- 

আদিমকালে ইউরোপীয়রা বিশ্বাস করত, আটলান্টিক পাড়ি দিয়ে চীনদেশে পৌঁছানো সম্ভব। কিন্তু তারা জানত, সেটি অনেক ভয়ংকর যাত্রা হবে। তখনকার ম্যাপ পুরোপুরি সঠিক ছিলো না, কিন্তু তাও পৃথিবীর ব্যাস আনুমানিক জানা ছিলো। সেই হিসাব অনুযায়ী আটলান্টিক হয়ে ইউরোপ থেকে চীন যেতে মাসের পর মাস সমুদ্রে কাটাতে হতো। কিন্তু কোনো জাহাজই অত বড় ছিলো না যে তারা সেই মাসগুলো বেঁচে থাকার মতো খাবার ও পানযোগ্য পানি জমিয়ে রাখতে পারবে। 

তাই কলম্বাস যখন আটলান্টিক পাড়ি দিয়ে চীন ও ইন্ডিয়া যাওয়ার পরিকল্পনা করেন, তাকে পাগল হিসেবে উরিয়ে দেওয়া হয়। কারণ কেউই জানত না, সেই সাগর পাড়ি দেওয়ার সময় মাঝে পড়বে আমেরিকা! 

ধরো তুমি জ্ঞানের সাগরে জাহাজ নিয়ে বের হয়েছ। তোমার উদ্দেশ্য কোনো উপপাদ্য বা কোনো প্রবলেমের সমাধান। সেখানে পৌঁছাতে তোমার কী লাগবে? হ্যাঁ, সমাধানে পৌছানোর জন্য সেই সাগর পাড়িই হচ্ছে আমাদের প্রমাণ। কিন্তু এই যাত্রা সরাসরি করতে গেলে বেশ লম্বা হবে -- তোমার জাহাজ তা করতে পারবে না। তাই আমাদের যাত্রাপথের মাঝে কিছু থামার মতো দ্বীপ খুঁজে বের করতে হবে! 

আমাদের খুঁজে পাওয়া উপায়গুলোকে এখানে কাজে লাগানো যেতে পারে। হয়তো তারা সমুদ্রের মাঝে পাখির ঝাঁক, কাছাকাছি স্থলের ইঙ্গিত। এমন কোনো বৈশিষ্ট্য কী আছে, যেটি সবগুলোকে একত্র করে? 

\begin{diybox}
	আমাদের বের করা উপায়গুলোর মাঝে কি কোনো বৈশিষ্ট্য খুঁজে পাচ্ছ, যা আমাদের প্রমাণে সাহায্য করতে পারে? 
\end{diybox}

হয়তো তুমি বলতে পারো, অনেকগুলো চিত্রে সমবাহু ত্রিভুজ আছে বা বৃত্ত লুকিয়ে আছে বা একটি চতুর্ভুজ আছে। কিন্তু কোনো বৈশিষ্ট্যই সবগুলো চিত্রে নেই! 

\begin{ttip}
	এখানে ছাত্ররা অনেক সুন্দর বৈশিষ্ট্য বের করবে, যার কোনোটিই আমাদের সমাধানে ব্যবহৃত হবে না। এটা ছাত্রদের জন্য কিছুটা দুঃখজনক-- তাদের মনে হতে পারে, তারা ঠিক উত্তরটি খুঁজে বের করতে পারেনি। কিন্তু এখানে উত্তর পাওয়ার চেয়ে প্রশ্ন করা আরও অনেক অনেক গুরুত্বপূর্ণ! তাই ছাত্ররা যত আইডিয়া বের করে, সবগুলোই বোর্ডে লিখতে পারো। যেন তারা বোঝে, প্রমাণে ব্যবহৃত না হলেও এগুলো অনেক ভালো আইডিয়া। 
\end{ttip}

এতে মন খারাপ করার কিছু নেই! অনেক সময় সাগরের মাঝে কোনো দ্বীপ খুঁজে পাওয়া অসম্ভব। হয়তো আমাদের জন্য শুধু অথই পাথারই অপেক্ষা করছে। তাহলে কি আমাদের যাত্রাটি অফল হতে বাধ্য? 

\begin{diversion}
	গাণিতিক গবেষণায় সাধারণত ছোট্ট দ্বীপে কাজ হয় না, আমাদের নতুন মহাদেশ আবিষ্কার করা লাগে! অর্থাৎ কোন গুরুত্বপূর্ণ প্রবলেমের সমাধানের আগে অন্যান্য প্রবলেম সমাধান করতে হয়। একটি উদাহরণ হলো ফারমার শেষ উপপাদ্য (Fermat's Last Theorem)। সেটির সমাধানের জন্য Andrew Wiles বিশ্বখ্যাতি অর্জন করেছেন। কিন্তু তার সমাধান সম্ভব হতো না, যদি না তার আগে Epsilon Conjecture নামক প্রবলেমটি Ken Ribet প্রমাণ না করতেন! 
\end{diversion}

আমাদের জাহাজে এই সাগর পাড়ি দেওয়া সম্ভব নয়। এখন কী করা যায়? আমরা আরও ভালো একটি জাহাজ বানাতে পারি! অথবা একদম নতুন কিছু দিয়ে রওনা দিতে পারি! যে সাগর জাহাজ দিয়ে পাড়ি দেওয়া যাবে না, তার ওপর উড়োজাহাজ সহজেই উড়াল দিতে পারে! 

\begin{diversion}
	স্থানাঙ্কের বিষয়টা কিন্তু আসলে এভাবেই এসেছে। কিছু প্রবলেম কেবল জ্যামিতি দিয়ে সমাধান করা সম্ভব নয়। তাই আমরা অ্যালজেব্রা দিয়ে জ্যামিতি করার উপায় খুঁজে বের করেছি! জটিল সংখ্যা (Complex Numbers) এমন আরেক উদাহরণ। অ্যালজেব্রার বিষয় হলেও, অবাস্তব সংখ্যা দিয়ে জ্যামিতি, বিশেষ করে ঘূর্ণন, অনেক সুন্দর করে প্রকাশ করা সম্ভব। এই প্রবলেমে এই বিষয়গুলো ব্যবহার করে দেখতে পারো, কিন্তু সমীকরণগুলো একটু জটিল হয়ে যাবে।
\end{diversion}

এই প্রবলেমে তাহলে আমরা সাধারণ জ্যামিতি দিয়ে না এগিয়ে, নতুন কোনো বিষয় নিয়ে কাজ করতে পারি। আমাদের সমস্যা আসলে বিন্দু ও তাদের মাঝে দূরত্ব নিয়ে -- আমরা যদি দূরত্বের জ্যামিতিক অর্থটি ভুলে যাই, তাহলে কেমন হবে? তাহলে প্রবলেমটি আসলে কম্বিনেটরিক্স-এর আওতায় চলে আসবে। চলো, আমরা সেই পথে যাত্রা শুরু করি। 



\newpage\section{কম্বিনেটরিক্স দিয়ে প্রমাণ}

কম্বিনেটরিক্স এ গ্রাফ নামক একটি কনসেপ্ট আছে। একটি গ্রাফ হল কিছু নোড, বিন্দু বা কোনো বস্তু এবং এসব নোড বা বস্তুর মধ্যের সম্পর্ক, যা রেখা বা বাহু দ্বারা প্রকাশ করা হয়। এখানে কোন জ্যামিতিক অর্থ নেই। একটি গ্রাফের নোড গুলো কোথায় আঁকা হয়েছে তার কোন অর্থ নেই, শুধু তাদের মাঝের বাহুগুলো (এদের এজ বলা হয়) গুরুত্বপূর্ণ। 

\vspace{-1.3em}

\fig{.38}{Fig_17}{গ্রাফের উদাহরণ}

\begin{diversion}
	তোমাদের মনে প্রশ্ন জাগতে পারে, এই গ্রাফ দিয়ে কাজ কী? কিন্তু আমাদের পরিচিত পৃথিবীর অনেক কিছুই গ্রাফ দিয়ে প্রকাশ করা যায়। একটি মানচিত্রকে আমরা কেবল কিছু জায়গা ও তাদের মাঝখানের রোড হিসেবে চিন্তা করতে পারি। গুগল ম্যাপস সেটিকে একটি গ্রাফ হিসেবে চিন্তা করে এবং তারপর কিছু গণিত ব্যবহার করে দুটি জায়গার মাঝখানে সবচেয়ে সহজ পথটি বলে দেয়! আবার ফেসবুকের প্রতিটি অ্যাকাউন্টকে একটি নোড ধরলে, আমরা ফেসবুক ফ্রেন্ডের একটি গ্রাফ পাব (যেখানে এজগুলো হবে ফ্রেন্ডশিপ!)। এসব কারণে গ্রাফ থিওরি বর্তমান গণিত এবং কম্পিউটার সায়েন্সের সবচেয়ে জনপ্রিয় বিষয়গুলোর একটি। 
\end{diversion}

তো আমাদের প্রবলেমে কম্বিনেটরিক্স বা গ্রাফ আসে কোথা থেকে? আমরা বিন্দুগুলো কোথায় বসেছে তা না দেখে তাদের দূরত্বগুলোর কোনগুলো সমান এবং কোনগুলো ভিন্ন, তা দেখতে পারি। আমাদের আবিষ্কৃত উপায়গুলো যদি খেয়াল করো। 

\fig{.9}{Fig_18}{আমাদের আবিষ্কৃত উপায়গুলো}

এখানে \#3 উপায়ে কেবল একটি দূরত্ব ড্যাশ লাইন এবং বাকি সব সমানভাবে গাড়। কিন্তু উপায় \#1, \#4 এবং \#5 এ দুটি দূরত্ব ড্যাশ এবং চারটি গাড়। আবার উপায় \#4 এবং \#5 এ ড্যাশ দূরত্বগুলো একই বিন্দুর সঙ্গে সংযুক্ত, কিন্তু \#1 এ তারা সংস্পর্শে আসে না। আমরা চিত্রগুলোকে গ্রাফ দিয়ে প্রকাশ করতে পারি, যেখানে বিন্দুগুলো নোড এবং তাদের মাঝে দূরত্বগুলো আমাদের এজ। ভিন্ন দূরত্বগুলো প্রকাশ করতে আমরা এজগুলোকে দুটি আলাদা রঙ করি। 

তাহলে আমরা জিজ্ঞাসা করতে পারি, এমন কয়টি চার নোডের গ্রাফ আঁকা সম্ভব? খেয়াল করো, কোন নোড কোন বিন্দুতে যাচ্ছে তা গুরুত্বপূর্ণ নয়। আমরা চাইলে দুটি নোডের বিন্দুগুলো বদলে দিতে পারি এবং নতুন উপায় তৈরি হবে না। আমরা চাইলে দুই রঙ-ও বদলাতে পারি। বোঝানের সুবিধার্থে আমরা ধরে নিই দুটি রঙ হচ্ছে ড্যাশ ও গাঢ়, এবং গাঢ় এজের সংখ্যা অন্তত ড্যাশ এজের সংখ্যার সমান হবে। 

\begin{minipage}{.45\textwidth}
	তাহলে কয়টি গ্রাফ সম্ভব? প্রথমে ধরো শুধু একটিই ড্যাশ এজ আছে (শূন্যটি ড্যাশ এজ থাকলে সমস্যা কী?)। তাহলে সেটি যেকোনো জায়গায় থাকতে পারে। তাহলে এক্ষেত্রে কেবল একটি গ্রাফ সম্ভব।
\end{minipage}	
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\fig{.76}{Fig_19}{একটি ড্যাশ এজের গ্রাফ}
\end{minipage}


\begin{diversion}
 	আমরা এই গ্রাফটি চাইলে অন্য উপায়ে আঁকতে পারতাম। কিন্তু এগুলো একই গ্রাফ! আমরা চাইলেই নোডগুলো অদলবদল করে ওপরের গ্রাফটিতে পৌঁছাতে পারি। যেহেতু কোন নোড কোন বিন্দু তা নির্দিষ্ট নয়, দুই গ্রাফই আসলে একই চিত্রকে নির্দেশ করে। 

 	\fig{.8}{Fig_20}{একই গ্রাফের ভিন্ন রূপ}
\end{diversion} 

যদি গ্রাফে দুটি ড্যাশ এজ থাকে, তাহলে তারা একই নোডে সংযুক্ত থাকতে পারে। কিংবা বিচ্ছিন্ন হতে পারে। তাই এক্ষেত্রে দুটি গ্রাফ সম্ভব। 

\fig{.8}{Fig_21}{দুটি ড্যাশ দিয়ে আঁকা গ্রাফ}

অবশেষে, ধরো গ্রাফে তিনটি ড্যাশ এজ আছে (তার বেশি থাকতে পারবে না কেন?)। খেয়াল করো, আমাদের গ্রাফে নোড চারটি এবং তিনটি এজের প্রান্তবিন্দু ছয়টি। তাহলে অন্তত একটি নোডে ড্যাশ এজগুলো সংস্পর্শে আসে। হয়তো তিনটি এজই একই নোডে সংযুক্ত। সে ক্ষেত্রে গ্রাফটি হবে:
%
\figl{.38}{Fig_22}{}{4pts-centergraph}
%
তা না হলে তিনটি এজ একটি পথ তৈরি করবে। সেই পথটি আবার শুরুতে মিলিত হতে পারে বা বিচ্ছিন্ন হতে পারে। তাই আমরা দুটি গ্রাফ পাই।
%
\fig{.8}{Fig_23}{}
%
কিন্তু এখানে প্রথম গ্রাফটি আসলে চিত্র \ref{4pts-centergraph} এর গ্রাফটি! শুধু ড্যাশ ও গাঢ় রঙ বদলিয়ে দেওয়া হয়েছে। অর্থাৎ আমাদের সম্ভাব্য গ্রাফ হচ্ছে পাঁচটি:
%
\fig{.9}{Fig_24}{}
%
এবার আমাদের কম্বিনেটরিক্স থেকে জ্যামিতিতে ফিরে আসতে হবে। ওপরের প্রতিটি গ্রাফ অনুযায়ী দূরত্ব বসিয়ে চারটি বিন্দু কি তলের ওপর বসানো সম্ভব? কয়ভাবে সম্ভব? এটি করতে আমাদের একটু খাটতে হবে, কিন্তু কাজটা অত কঠিন নয়!

আমরা প্রথম গ্রাফটি দিয়ে শুরু করি। এখানে $AB = BC = CA$ বা $ABC$ একটি সমবাহু ত্রিভুজ। আবার $BCD$ ও একটি সমবাহু ত্রিভুজ! একটি রেখাংশের ওপর মাত্র দুটিই সমবাহু ত্রিভুজ আঁকা সম্ভব -- অর্থাৎ এই গ্রাফটি থেকে শুধু একটি চিত্রই আঁকা যাবে।
%
\fig{.9}{graph_to_image}{গ্রাফ থেকে জ্যামিতিক চিত্র}
%
দ্বিতীয় গ্রাফটিতে কোনো সমবাহু ত্রিভুজ নেই। কিন্তু এখানে $AB = BD = DC = CA$, অর্থাৎ $ABDC$ একটি রম্বাস। রম্বাসটির কর্ণদ্বয় সমান, অর্থাৎ এটি একটি বর্গ (বুঝতে পারছ কীভাবে আমরা কম্বিনেটরিক্স থেকে জ্যামিতির জগৎে চলে এসেছি?)! তাহলে এই গ্রাফ থেকে আমরা কেবল একটি চিত্র পাচ্ছি-- আমাদের প্রথম উপায়ের বর্গ। 

\begin{diybox}
	বাকি গ্রাফগুলো থেকে কী কী চিত্র তৈরি হয় বের করো। খেয়াল রাখবে, একটি গ্রাফ থেকে একাধিক চিত্র আসতে পারে!
\end{diybox}

সর্বশেষ গ্রাফটিতে কোনো বর্গ বা সমবাহু ত্রিভুজ নেই। আমরা জানি, এটি আমাদের ট্রাপিজিয়ামের চিত্রকে প্রকাশ করছে। কিন্তু এক্ষেত্রে কী আর কোনো চিত্র সম্ভব? এটি একটি ভালো জ্যামিতিক অনুশীলনী। 

\begin{diybox}
	\begin{minipage}{.47\textwidth}
		শেষ গ্রাফটিতে দেওয়া বৈশিষ্ট্যগুলো থেকে আমরা কী কী বের করতে পারি? (আমরা এতক্ষণ কোণ নিয়ে চিন্তা করিনি, কিন্তু এখন সেটা তোমাকে মাথায় আনতে হবে!)
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\fig{1}{Fig_25}{}
	\end{minipage}
\end{diybox}

প্রথমেই আমরা দেখি, $ABD$ ও $CDA$ -এর পরস্পর বাহুগুলো সমান। তাহলে দুটি ত্রিভুজ সর্বসম এবং $\angle ABD = \angle CDA = \angle ACD$। তা থেকে আমরা বলতে পারি, চারটি বিন্দু একই বৃত্তের ওপর অবস্থিত! একটি বৃত্তের ওপর চারটি বিন্দুর জন্য যদি $AB = BC = CD$ হয়, তাহলে তার অবশ্যই একটি সমদ্বিবাহু ট্রাপিজিয়াম তৈরি করে। কোণগুলো নিয়ে একটু ঘেঁটে দেখলেই পাবে, এমন ট্রাপিজিয়াম কেবল একটিই সম্ভব। 

অর্থাৎ, আমাদের কাজ শেষ! তলের ওপর চারটি বিন্দুর মাঝে দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকার সবগুলো উপায় নিচে দেওয়া হলো।

\fig{.8}{Fig_18}{সবকটি উপায়!}

\section{প্রবলেমটির পরিশেষ}

তো, এখন আমরা কী করতে পারি? একটি ভালো আইডিয়া হচ্ছে আরও কিছু প্রশ্ন জিজ্ঞেস করা। চারটি বিন্দুর জায়গায় যদি সাতটি বিন্দু থাকে, তাহলে কী হবে? দুটি ভিন্ন দূরত্বের বদলে তিনটি? এখানে কি কোনো প্যাটার্ন পাওয়া যাবে? এখনো সেটি আবিষ্কার হয়নি, কিন্তু তুমি বের করার চেষ্টা করতে পারো। 

পাঁচটি বিন্দুর মাঝে দুটি দূরত্ব সম্ভব, তা আমরা দেখেছি। সেটি কী আর কোনো উপায়ে সম্ভব? ছয়টি বিন্দুর ক্ষেত্রে কি দুটি ভিন্ন দূরত্ব থাকা সম্ভব? না -- ছয়টি বিন্দু থাকলে তাদের মাঝে অন্তত তিনটি ভিন্ন দূরত্ব থাকবে। সাধারণভাবে, $n$টি বিন্দুর মাঝে অন্তত কয়টি ভিন্ন দূরত্ব পাওয়া যাবে?

এখানে আরেকটি প্রশ্ন হতে পারে, $n$টি বিন্দুর মাঝে একই দূরত্ব সর্বোচ্চ কয়বার আসবে? এটি ভিন্ন প্রবলেম মনে হতে পারে। কিন্তু যদি $n$টি বিন্দুর মাঝে সর্বনিম্ন ভিন্ন দূরত্বের সংখ্যা যদি $f(n)$ হয়, এবং একই দূরত্ব আসার সর্বোচ্চ সংখ্যা যদি $g(n)$ হয়, তাহলে,
%
\[ f(n)g(n) \ge \binom{n}{2} \]
%
\begin{diybox}
	ওপরের উপপাদ্যটি সত্য কেন? এর থেকে ভালো কোনো অসমতা কি তুমি দাঁড় করাতে পারবে? 
\end{diybox}
%
চার বিন্দু দুই দূরত্বের প্রবলেমটি অনেক সাদামাটা হলেও, এটি থেকে যেসব প্রশ্ন জাগে তা নিয়ে গণিতবিদরা এখনো কাজ করছেন। সম্প্রতি ২০১৫ সালে এই বিষয়ে নতুন আবিষ্কার হয়েছে!
%
\begin{impbox}
	(Guth-Katz) তলের ওপর $n$টি বিন্দুর যেকোনো সেটের মাঝে অন্তত $cn/\log n$-টি ভিন্ন দূরত্ব থাকবে, যেখানে $c$ একটি নির্দিষ্ট ধ্রুবক।
\end{impbox}
\vspace{-1em}
তাই প্রশ্ন করতে থাকো। হয়তো তোমার প্রশ্নগুলো থেকেও নতুন আবিষ্কার আসতে পারে! 

\begin{diversion}
	এই অধ্যায়ের প্রবলেমটি এসেছে Alon Amit এর ব্লগ (\texttt{https://affinemess.wordpress.com}) থেকে। তার মূল উদ্দেশ্য ছিলো বোঝানো, মানুষ কীভাবে একটি প্রবলেমের পেছনে ঘণ্টার পর ঘণ্টা, দিনের পর দিন কাটিয়ে দেয়।  

	সেই প্রশ্নের উত্তরে Alon তার বাবার কথা বলে। তিনি বয়সের সঙ্গে দৃষ্টিশক্তি হারান, কিন্তু তার গাণিতিক প্রতিভার অবসান ঘটেনি। তাকে যখন Alon ট্রাপিজিয়ামটির কথা জিজ্ঞাসা করেন, তিনি পাঁচ সেকেন্ডেই উত্তর বলে দেন: ``একটি সমবাহু পঞ্চভুজ আঁক, এবং একটি বিন্দু বাদ দাও'' !!!

	Alon Amit এর আরও লেখা পড়তে তোমরা তার Quora উত্তরগুলো পড়তে পারো। গণিতের অনেক চমৎকার ও সুন্দর বিষয় নিয়ে তার অসংখ্য লেখা রয়েছে। 

	এই প্রবলেমটি অনেক অনেক বার বিভিন্ন ম্যাথ সার্কেলে ব্যবহৃত হয়েছে। এটি উপভোগ করেছে প্রাইমারির বাচ্চারা, জাতীয় ক্যাম্পাররা, স্কুলের গণিত শিক্ষকরা। তাই গণিতের মঞ্চে তোমাদের যাত্রা শুরু করতে এই প্রবলেমটি উপহার দিলাম। 
\end{diversion}